\section{Theoretische Grundlagen}

\subsection{Informationssysteme in Unternehmen}
Informationssysteme (IS) sind nach Gabriel im engeren Sinne computergestützte Anwendungssysteme, die von Menschen und Maschinen (beispielsweise Anwendungen) erzeugte Informationen erzeugen und diese miteinander in Beziehung bringen. IS, sowie auch Informations- und Kommunikationssysteme berücksichtigen hierbei die Erfassung, Verarbeitung, Speicherung und Übertragung von Informationen.\autocite[Vgl.][]{InformationssystemEnzyklopaedieWirtschaftsinformatik2019}
Innerhalb von Unternehmen können (betriebliche) Informationssysteme die Prozesse und den Informationsaustausch innerhalb der Unternehmensbereiche, sowie nach außen unterstützen. Die Kosten für zum Speichern von Informationen in Form von Daten auf Hardware sind über die letzten Jahrzehnte kontinuierlich gesunken, während die Computer und Anwendungen leistungsfähiger und komplexer wurden. Diese Entwicklung sorgt für die Möglichkeit, auch kleine Informatiosentitäten zu speichern und zu verarbeiten beziehungsweise in Kontext mit anderen Informationen maschinell auszuwerten.\autocite[Vgl.][Kap. 1.1]{WirtschaftsinformatikEBSCO}

Die Entwicklung, dass Informationen in immer größerem Maßstab gespeichert werden, birgt jedoch auch die Herausforderung, dass eine Suche nach spezifischen Informationen deutlich komplexer und, je nach Systemgröße, oft kaum noch manuell durchführbar ist. Dadurch hat die Rolle der Informationsbeschaffung innerhalb des IS eine höhere Relevanz gewonnen, welche computergestützt, beispielsweise durch Kategorisierung durch Tags, Suche nach Stichwörtern oder auch durch sprachnahe Suche über Künstliche Intelligenz(//Rewrite). Letzteres gewinnt durch die aktuelle Entwicklung im Bereich der KI derzeit stetig an Relevanz. //TODO Quelle

\subsubsection{Implementierungsansätze von Informationssystemen}
Obwohl die Implementierung von Informationssystemen insbesondere den technischen Aspekt fokussiert, sind auch die systemischen, strategischen und organisatorischen Aspekte relevant.\autocite[Vgl.][]{wainwrightThreeDomainsImplementing2004}

\subsubsection{Forschungsstand zur Nutzung von LLM in Informationssystemen und Unternehmen}
Im aktuellen Forschungsstand beim Einsatz von KI-Modellen in Unternehmen und Organisationen liegt der Fokus insbesondere auf der Bewertung der Produktivitätsgewinne sowie der Akzeptanz bei den Anwendern. Die Einführung eines LLM-gestützten Recherchetools steigern laut Berichten die Suchzeit, Ergebnisqualität und somit auch die Produktivität der Mitarbeitenden. Bei Untersuchungen zur Nutzerakzeptanz hat sich gezeigt, dass die intuitive und dialogorientierte Nutzung durch KI-Modellen die Nutzungsbereitschaft zur selbstständigen Recherche von Informationen erhöht. 

Wesentlich weniger wurden bisher die Fragen der Zugriffskontrolle und der Governance bei der Nutzung von KI-Modellen im Wissensmanagement betrachtet. In Organisationen ist es üblich, granulare Berechtigungen für Dokumente und weitere Wissensquellen zu vergeben. Dadurch sind einerseits vertrauliche Dokumente vor beispielsweise neuen Mitarbeitenden geschützt, andererseits können Organisationseinheiten bessere Rechercheergebnisse erlangen, da sie irrelevante Informationen durch fehlende Berechtigungen herausgefiltert werden.  Bei LLMs fehlt standardmäßig ein entsprechendes, eingebautes Sicherheitskonzept. Würde ein Unternehmen ein KI-Modell mit allen verfügbaren Daten trainieren und bereit-stellen, so würde sie das Wissen uneingeschränkt für die Beantwortung der Prompts aller Anwender nutzen. Selbst, wenn beim Training des Modells Berechtigungshinweise mitgegeben würden, so besteht die Gefahr durch Prompt-Injection Angriffe die Sicherheitsmechanismen auszuhebeln und Zugriff auf vertrauliche Informationen zu erlangen. 

Die Forschungsbasis zu klassischen Berechtigungskonzepten im Bereich IT-Management ist inzwischen sehr umfangreich und fundiert. Insbesondere RBAC und ABAC haben sich als weit bereitete Ansätze zur Autorisierung durchgesetzt.  Während beim RBAC die Berechtigungen an vordefinierte Rollen, beispielsweise nach Führungslevel oder Organisationsbereich gruppiert, geknüpft werden, wird werden bei der ABAC zusätzlich Attribute von Anwendern, Ressourcen oder Aktionen berücksichtigt. Dies ermöglicht eine spezifische, beziehungsweise granulare Steuerung ohne die starre Bindung an Rollen. Bei der Übertragung der bewährten Berechtigungsmodelle auf LLM-gestützte Antwortsysteme zeichnet sich eine Forschungslücke ab. Während das Potenzial von KI-Modellen im Bereich Wissensmanagement positiv bewertet wurde, eröffnet sich für die praktische Nutzung von LLMs die Frage, wie diese innerhalb von komplexen und bereits etablierten Hierarchien und Berechtigungsschichten von Organisationen agieren können, ohne Governance-Verstöße zu begehen.
Erste Untersuchungen zeigen, dass die Implementierung beim Training des Modells Schwächen zeigt und selbst leistungsfähige Modelle wie GPT-4.1 mit der Einhaltung der Berechtigungskonzepte Probleme hat.  Entsprechend besteht ein Forschungsbedarf bei der Implementierung eines praxisnahen und berechtigungssensiblen LLMs, um die Vorteile von KI-Modellen im Wissensmanagement möglichst vielen Unternehmen und Organisationen zugänglicher zu machen.
//TODO Umschreiben und Quellen ergänzen

\subsection{Grundlagen generativer KI-Systeme}
Todo

\subsubsection{Funktionsweise von generativer KI und LLM}
Todo

\subsubsection{Funktionsweise der Informationsverarbeitung und Antworterzeugung in KI-Systemen}
Todo

\subsubsection{Risiken durch implizite Wissensaggregation (Inference Leakage)}
Todo

\subsection{Berechtigungs- und Zugriffskonzepte}
Todo

\subsubsection{Rollenbasierte Zugriffskontrolle}
Todo

\subsubsection{Attributbasierte Zugriffskontrolle}
Todo

\subsubsection{Hybride Berechtigungsmodelle}
Todo

\subsection{Active Directory \& IAM}
Todo

\subsubsection{Active Directory als zentrales IAM-System}
Todo

\subsubsection{Herausforderungen historisch gewachsener Berechtigungsstrukturen}
Todo

